## Резервирование как способ улучшения надежности

В случае, если элементы имеют отказы, носящие характер "обрывов", то можно увеличить надежность путем параллельного включения нескольких элементов.

### Способ непосредственного параллельного включения

В данном случае производится включение параллельно и на все время действия. Выделяют два случая:

- резервируется каждый из элементов;
- резервируется целая цепь (или её участок), состоящий из нескольких элементов, включенных последовательно.

В общем случае, для получения нужной надежности может быть включено для различных участков схемы разное число элементов параллельно:

<!-- рисунок 1 -->

<!-- \begin{figure}[h]
\centering
	\begin{circuitikz} \draw
	(0,0) to[american resistor, o-o] (2,0)
	(4,0) to[R, o-o] (6,0)
	;
	\end{circuitikz}
	\caption{Схематическое изображение резистора}
\end{figure}
 -->

Надежность такой схемы:
$$P = \qty(1 - q_{a_1} \cdot q_{a_2}) \cdot \qty(1 - q_{b_1} \cdot q_{b_2}) \cdot \ldots$$

В случае резервирования цепей получим, что надежность каждой цепи $P_i$ равно:
$$P_A = p_{a1} \cdot p_{a2} \cdot \ldots; \quad P_B = p_{b1} \cdot p_{b2} \cdot \ldots$$

Надежность всей схемы:
$$P = 1 - (Q_A \cdot Q_B)$$

После упрощения:
$$P = P_A - P_B - P_A \cdot P_B$$

Если считать, что $P = e^{-\lambda t}$, то получим:
$$P = e^{-\lambda_A t} + e^{-\lambda_B t} - \qty(e^{-(\lambda_A + \lambda_B) t})$$

Средняя наработка на отказ $T_m$:
$$T_m = \frac{1}{\lambda_A} + \frac{1}{\lambda_B} - \frac{1}{\lambda_A + \lambda_B}$$

### Резервирование путем переключения на запасной элемент

<!-- рисунок 2 -->

В этом случае необходим дополнительный элемент --  переключатель C, для которого нужно знать: $p_d$ -- надежность включения запасного элемента в момент, когда это требуется; $p_s$ -- надежность невключения в период времени, когда не требуется включение; $p_c$ -- надежность контакта. Тогда надежность работы схемы:
$$P = p_c \qty[p_A p_B + q_A p_B p_d + q_B p_A p_s]$$

### Резервирование при наличие отказов как в следствие обрыва, так и короткого замыкания

<!-- \begin{figure}[h]
\centering
	\begin{circuitikz} \draw
	(0,0)node[anchor=east]{A}
	(0,0) to[R] (2,0) --
	(0,1) to[R] (2,1)
	;
	\end{circuitikz}
	\caption{Схематическое изображение резистора}
\end{figure} -->

Пусть два одинаковых элемента _A_ и _B_ включены параллельно, $A = B$, с целью резервирования. Обозначим $q_s$ вероятность короткого замыкания в элементе _A_ или _B_; $q_0$ -- вероятность обрыва в элементе _A_ или _B_; $P = 1 - \qty(p_s - p_0)$ -- вероятность отсутствия отказа в элементе _A_ или _B_. В работе схемы возможны следующие случаи отказов:

1. в элементе _A_ короткое замыкание ($A = 0$), элемент _B_ работает ($B \neq 0, B \neq \infty$);
2. в элементе _B_ короткое замыкание ($B = 0$), элемент _A_ работает ($A \neq 0, A \neq \infty$);
3. в элементах _A_ и _B_ обрыв ($A = B = \infty$);
4. в элементе _A_ короткое замыкание ($A = 0$), в элементе _B_ обрыв ($B = \infty$);
5. в элементе _B_ короткое замыкание ($B = 0$), в элементе _A_ обрыв ($A = \infty$);
6. в элементах _A_ и _B_ короткое замыкание ($A = B = 0$).

Определим вероятности для каждого из этих случаев

| Состояние элементов              | Вероятность $q_i$ |
|----------------------------------|------------------:|
| $A = 0, B \neq 0, B \neq \infty$ |     $q_s \cdot p$ |
| $B = 0, A \neq 0, A \neq \infty$ |     $q_s \cdot p$ |
| $A = B = \infty$                 |           $q_0^2$ |
| $A = 0, B = \infty$              |   $q_s \cdot q_0$ |
| $B = 0, A = \infty$              |   $q_s \cdot q_0$ |
| $A = B = 0$                      |           $q_s^2$ |

Вероятность отказа схемы в следствии любого из видов отказов элементов _A_ или _B_ будет 
$$q_t = \sum\limits_1^6 q_i = q_0^2 + 2q_s - q_s^2.$$

Если обозначить 
$$q_0 + q_s = q_{t_0} \qty[\frac{q_0}{q_{t_0}} + \frac{q_s}{q_{t_0}}] = q_{t_0} (m + n)$$
то
$$q_t = (m^2 - n^2) q_{t_0}^2 + 2q_{t_0}$$
где $q_{t_0}$ -- суммарная вероятность отказа одного из элементов.

Отношение
$$\alpha = \frac{q_{t_0}}{q_t} = \frac{1}{(1 - 2n) q_{t_0} + 2n}$$
определяет во сколько раз уменьшилась вероятность отказа благодаря резервированию. Если $n = 0.5$, то $\alpha = 1$, соответственно, резервирование неэффективно. При $n > 0.5$ будет проигрыш в надежности, а при $n < 0.5$ -- выигрыш.

В общем случае имеется $m$ параллельно включенных элементов. Определим вероятность отказа в этом случае. если отказ каждого элемента возможен только типа "обрыва", т.е. $q_{s1} = q_{s2} = \ldots = q_{sm} = 0$, то 
$$q_m = q_{01} \cdot q_{02} \cdot \ldots \cdot q_{0m} = \prod\limits_{i=1}^m q_{0i}$$

Если наоборот, отказ возможен только типа "короткое замыкание", т.е.  $q_{0_1} = q_{0_2} = \ldots = q_{0_m} = 0$, то вероятность отказа определится из следующих соображений: вероятность исправной работы одного элемента в этом случае равна $1 - q_{s_i}$, вероятность исправной работы всех элементов будет равна:
$$\prod\limits_{i=1}^m \qty(1 - q_{s_i})$$

Вероятность отказа схемы:
$$q_m = 1 - \prod\limits_{i=1}^m \qty(1 - q_{s_i})$$

В общем случае, когда возможны отказы обоих типов:
$$q_{m\Sigma} = \prod\limits_{i=1}^m q_{0_i} + \qty[1 - \prod\limits_{i=1}^m (1 - q_{s_i})]$$
или при одинаковых элементах
$$q_{m\Sigma} = q_0^m + \qty[1 - \qty(1 - q_s)^m]$$

Таким образом, 
$$\alpha = \frac{q_s + q_0}{q_0^m - \qty[1 - q_s]^m + 1}$$

### Резервирование по методу голосования

<!-- рисунок -->

При данном методе применяется так называемый "кворум-элемент", формирующий свой выходной сигнал (0 или 1) в зависимости от состояния, в котором находятся большинство элементов на его входе. Число входов должно быть нечетное, наименьшее. Чаще всего принимаемое число входов -- три. Надежность схемы резервирования для одной группы элементов при надежности "кворум-элемента" $p_m = 1$:
$$P_\Sigma = p_j^3 + 3(1 - p_j) p_j^2 = p_j^2 (3 - 2p_j)$$

Если надежность "кворум-элемента" $p_m \neq 1$, то
$$P_\Sigma = p_m  p_j^2 (3 - 2p_j)$$

Для системы, состоящей из $n$ последовательно включенных одинаковых групп, надежность
$$P_\Sigma = \qty[p_m  p_j^2 (3 - 2p_j)]^n$$

Относительное увеличение надежности в результате резервирования по данному методу
$$\alpha = \qty[p_m p_j (3 - 2p_j)]^n$$

